<script 
  src="https://cdn.bootcss.com/mathjax/2.7.5/MathJax.js?config=TeX-MML-AM_CHTML">
</script>
# 关于三角比的公式列表
## 一、毕达哥拉斯三角恒等式（3）
$$sin^2\alpha+cos^2\alpha = 1\\cot^2\alpha + 1 = csc^2\alpha\\tan^2\alpha + 1 = sec^2\alpha$$
## 二、诱导公式（32）
#### (1)
$$sin(2k\pi+\alpha)=sin\alpha\\cos(2k\pi+\alpha)=cos\alpha\\tan(2k\pi+\alpha)=tan\alpha\\cot(2k\pi+\alpha)=cot\alpha\\sec(2k\pi+\alpha)=sec\alpha\\csc(2k\pi+\alpha)=csc\alpha\\$$
#### (2)
$$sin(-\alpha)=-sin\alpha\\cos(-\alpha)=cos\alpha\\tan(-\alpha)=-tan\alpha\\cot(-\alpha)=-cot\alpha\\sec(-\alpha)=sec\alpha\\csc(-\alpha)=-csc\alpha\\$$
#### (3)
$$sin(\pi+\alpha)=-sin\alpha\\cos(\pi+\alpha)=-cos\alpha\\tan(\pi+\alpha)=tan\alpha\\cot(\pi+\alpha)=cot\alpha\\sec(\pi+\alpha)=-sec\alpha\\csc(\pi+\alpha)=-csc\alpha\\$$
#### (4)
$$sin(\pi-\alpha)=sin\alpha\\cos(\pi-\alpha)=-cos\alpha\\tan(\pi-\alpha)=-tan\alpha\\cot(\pi-\alpha)=-cot\alpha\\sec(\pi-\alpha)=-sec\alpha\\csc(\pi-\alpha)=csc\alpha\\$$
#### (5)
$$sin(\frac{ \pi}{2} + \alpha) = cos \alpha\\cos(\frac{ \pi}{2} + \alpha) =- sin \alpha\\tan(\frac{ \pi}{2} + \alpha) = -cot \alpha\\cot(\frac{ \pi}{2} + \alpha) = -tan \alpha\\sec(\frac{ \pi}{2} + \alpha) = -csc \alpha\\csc(\frac{ \pi}{2} + \alpha) = sec \alpha\\$$
#### (6)
$$sin(\frac{ \pi}{2} - \alpha) = cos \alpha\\cos(\frac{ \pi}{2} - \alpha) = sin \alpha\\tan(\frac{ \pi}{2} - \alpha) = cot \alpha\\cot(\frac{ \pi}{2} - \alpha) = tan \alpha\\sec(\frac{ \pi}{2} - \alpha) = csc \alpha\\csc(\frac{ \pi}{2} - \alpha) = sec \alpha\\$$
#### (7)
$$sin(\frac{ 3\pi}{2} + \alpha) = -cos \alpha\\cos(\frac{ 3\pi}{2} + \alpha) = sin \alpha\\tan(\frac{ 3\pi}{2} + \alpha) = -cot \alpha\\cot(\frac{ 3\pi}{2} + \alpha) = -tan \alpha\\sec(\frac{ 3\pi}{2} + \alpha) = csc \alpha\\csc(\frac{ 3\pi}{2} + \alpha) = -sec \alpha\\$$
#### (8)
$$sin(\frac{ 3\pi}{2} - \alpha) = -cos \alpha\\cos(\frac{ 3\pi}{2} - \alpha) = -sin \alpha\\tan(\frac{ 3\pi}{2} - \alpha) = cot \alpha\\cot(\frac{ 3\pi}{2} - \alpha) = tan \alpha\\sec(\frac{ 3\pi}{2} - \alpha) = -csc \alpha\\csc(\frac{ 3\pi}{2} - \alpha) = -sec \alpha\\$$
#### 口诀
奇变偶不变，符号看象限。
## 三、和差公式（3）
$$cos(\alpha \pm \beta) = cos\alpha cos\beta \mp sin\alpha sin\beta\\$$
$$sin(\alpha \pm \beta) = sin\alpha cos\beta \pm cos\alpha sin\beta\\$$
$$tan(\alpha \pm \beta) = \frac{tan\alpha \pm tan\beta}{1 \mp tan\alpha tan\beta}$$
## 四、辅助角公式（1）
$$a sin\alpha + b cos\alpha = r sin(\alpha + \phi)\\r = \sqrt{a^2+b^2},cos\phi = \frac{a}{\phi},sin\phi = \frac{b}{\phi}$$
## 五、二倍角-升降幂公式（7）
$$sin 2 \alpha = 2 sin\alpha \cdot cos\alpha\\cos 2 \alpha = cos^2 \alpha - sin^2 \alpha = 2 cos^2 \alpha - 1 = 1 - 2 sin^2 \alpha$$
* 升幂、降幂
$$1 + cos2\alpha = 2 cos^2 \alpha\\1 - cos 2 \alpha = 2 sin^2 \alpha\\sin^2 \alpha = \frac{1 + cos2\alpha}{2}\\cos^2\alpha = \frac{1 + cos2\alpha}{2}$$
## 三倍角公式（5）
## 六、半角公式（3）
$$ sin \frac{\alpha}{2} = \pm \sqrt{\frac{1-cos\alpha}{2}} \\ cos \frac{\alpha}{2} = \pm \sqrt{\frac{1+cos\alpha}{2}} \\ tan \frac{\alpha}{2} = \pm \sqrt{\frac{1-cos\alpha}{1+cos\alpha}} $$
其中$$\mp$$ 由$$\frac{\alpha}{2}$$ 的终边位置决定
## 七、万能置换公式（3）
$$ sin \alpha = \frac{2tan\frac{\alpha}{2}}{1+tan^2\frac{\alpha}{2}} \\ cos \alpha = \frac{1-tan^2\frac{\alpha}{2}}{1+tan^2\frac{\alpha}{2}} \\ tan \alpha = \frac{2tan\frac{\alpha}{2}}{1-tan^2\frac{\alpha}{2}} \\$$
## 八、和差化积公式（6）
$$ sin \alpha + sin \beta = 2 sin \frac{\alpha + \beta} \cdot cos \frac{\alpha - \beta} \\ sin \alpha - sin \beta = 2 cos \frac{\alpha + \beta} \cdot sin \frac{\alpha - \beta} \\ cos \alpha + cos \beta = 2 cos \frac{\alpha + \beta} \cdot cos \frac{\alpha - \beta} \\ cos \alpha - cos \beta = 2 sin \frac{\alpha + \beta} \cdot sin \frac{\alpha - \beta} \\$$
## 九、积化和差公式（6）
$$sin \alpha \cdot cos \beta = \frac{1}{2} [ sin( \alpha + \beta ) + sin ( \alpha - \beta ) ] \\
cos \alpha \cdot sin \beta = \frac{1}{2} [ sin( \alpha - \beta ) - sin ( \alpha - \beta ) ] \\
cos \alpha \cdot cos \beta = \frac{1}{2} [ cos( \alpha + \beta ) + cos ( \alpha - \beta ) ] \\
sin \alpha \cdot sin \beta = \frac{1}{2} [ cos( \alpha + \beta ) - cos ( \alpha - \beta ) ] \\$$
